\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=4cm,right=3cm,top=2cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{changepage}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pifont}
\newcommand{\Xmark}{\ding{54}}
\newcommand{\xmark}{\ding{53}}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}
\pagestyle{plain}



\fancypagestyle{plain}{%
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.1pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.1pt}
	\fancyhead[L]{Sup - A2}
	\fancyhead[C]{Rapport du projet Enigma}
	\fancyhead[R]{\today}
	\fancyfoot[C]{\thepage}
	\fancyfoot[L]{\includegraphics[width=1.5cm]{rubixfoot.png}}
	\fancyfoot[R]{\includegraphics[width=2.0cm]{epita.png}}
}

\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{-20\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
        \Huge\bfseries \thechapter\quad
    \fi
    \Huge \bfseries #1\par\nobreak
    \vskip 20\p@
  }}

\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{-20\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright
    \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \Huge \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 20\p@
  }}
\makeatother

\begin{document}

\title{\bf Rapport de projet \medbreak \normalsize Projet Enigma - Roubiconx - SUP S2\medbreak \includegraphics[width=10.0cm]{rubix.png}}
\author{Nicolas \bsc{Acart}\quad Antonin \bsc{Ginet}\quad Guillaume \bsc{Saladin} \\ A2}
\date{\today}
\maketitle

\chapter*{Remerciements}

Nous tenons tout d'abord \`a remercier nos professeurs pour nous avoir guid\'e tout au long de l'ann\'ee et notamment dans la r\'ealisation de notre projet Enigma. Nous aimerions aussi remercier nos ACDC pour nous avoir aid\'e	ainsi que nos camarades de classe et de promotion pour leurs conseils et avis. Enfin, nous voulons \'egalement remercier nos camarades de promotion sup\'erieure pour leur aide pr\'eciseuse dans la r\'ealisation de notre jeu. Nous ne serions pas arriv\'es jusque l\`a sans l'aide et les conseils que nous avons reçus tout au long du projet.
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\large\bf Introduction}

Dans le cadre du projet informatique en InfoSup, le groupe Roubiconx vous pr\'esente son projet final : \textbf{Enigma}. Celui-ci est un jeu en 3 dimensions qui rassemble plusieurs types de jeux \`a savoir : les jeux de plateformes, les jeux d'\'enigmes, et enfin les jeux de rapidit\'e. Il a \'et\'e d\'evelopp\'e \`a l'aide du moteur de jeu Unity avec le language de programmation C\#.\\

Ce rapport a pour but d'expliquer en d\'etail le contenu de notre projet mais aussi les objectifs du groupe ainsi que l'\'evolution du projet tout au long du semestre.\\

Tout d'abord, il pr\'esente le groupe et l'origine du projet en reprenant les id\'ees donn\'ees dans le cahier des charges. Il rappelle \'egalement l'organisation que nous avons adopt\'e avec la r\'epartition des t\^aches pour chaque partie du jeu ainsi que les objectifs que nous nous \'etions fix\'es.\\

Ensuite, il d\'ecrit toutes les caract\'eristiques du jeu, c'est-\`a-dire le visuel, le sonore, les options de jeu, les diff\'erents modes. Nous expliquons comment nous avons impl\'ement\'e les diff\'erentes fonctionnalit\'es, quelles \'etaient les difficult\'es que nous avons rencontr\'ees ainsi que les solutions que nous avons envisag\'ees pour chaque obstacle. Nous avons joint plusieurs captures d'\'ecrans et images en annexe pour vous montrer le r\'esultat final.\\

Enfin, nous avons chacun r\'esum\'e notre exp\'erience ainsi que notre ressenti sur ce projet avant de conclure sur ce premier projet.

Nous vous proposons maintenant de d\'ecouvrir le rendu final de notre jeu \textbf{Enigma} !


\chapter{Rappels sur le cahier des charges}

	\section{Choix du groupe}
	
Notre groupe \textbf{Roubiconx} s'est form\'e tr\`es naturellement. Nous sommes tous les trois dans la m\^eme classe (A2), et il y a toujours eu une bonne coh\'esion entre nous trois que ce soit en cours ou dans les diff\'erents travaux.
Nous avons cherch\'e un quatri\`eme membre, mais malheuresement les autres personnes que nous connaissons se sont rassembl\'ees entre elles, nous nous sommes donc retrouv\'es \`a seulement trois.
Nous avons longtemps r\'efl\'echi sur ce quatri\`eme membre mais pour la coh\'esion du groupe, nous pensons que ce sera plus facile ainsi : en effet, vu que nous nous connaissons d\'ej\`a, cette personne nous aurait s\^urement g\'en\'e : en effet il aurait fallu se caler sur les horaires de chacun, m\^eme si par cons\'equent la charge de travail sera plus lourde \`a trois.\\
	
Pour la petite histoire, nous avons commenc\'e \`a faire du Rubik's Cube au milieu du semestre, c'est devenu un passe-temps pour nous. 
Entre deux pauses, avant un cours, dans les couloirs, pendant le temps du midi, nous sortons nos Rubik's Cube et nous amusons avec. 
Et forc\'ement, lorsque le moment de choisir le nom du groupe \'etait arriv\'e, nous avons tout de suite pens\'e \`a une passion commune et avons donc choisi un nom en rapport avec le Rubik's Cube !
Au fil des discussions, nous avons donc d\'ecid\'e de nous appeler \textbf{Roubiconx} !
Avant d'\^etre un passe-temps, le Rubik's Cube est une \'enigme qui intrigue beaucoup de monde.
Il en existe diff\'erents mod\`eles et de diff\'erentes formes.
C'est l\`a que nous avons pens\'e \`a un jeu d'\'enigmes, c'est ainsi que nous avons imagin\'e notre nom de projet et de jeu : \textbf{Enigma}.\\

Le choix du chef de projet s'est fait tr\`es rapidement, Antonin avait d\'ej\`a eu l'occasion de diriger un groupe de travail pendant son projet d'\'etude de syst\`eme en terminale, et s'est directement propos\'e pour ce poste.

	\chapter*{}
	\section{Membres du groupe}
	
		\subsection{Nicolas \bsc{Acart} - \og Jean Jacquelin \fg{}}
	
Je suis issu d'une Terminale S sp\'ecialit\'e ISN, je suis passionn\'e de programmation depuis la classe de 3\`eme.\\

J'ai commenc\'e par apprendre les bases du langage C, puis \'etant un joueur de Minecraft, je me suis int\'eress\'e \`a sa partie technique.
D'abord par le biais des \og command block \fg{} puis \`a travers la cr\'eation de plugins en Java. 
J'avais donc d\'ej\`a quelques bases en Java \`a l'entr\'ee en classe d'ISN, ou j'ai entrepris la cr\'eation d'un jeu de plateforme en 2D (de type \og Mario \fg{}).\\

Toutes ces exp\'eriences m'ont aid\'e \`a acqu\'erir certaines notions de base en programmation. 
De plus Java est un langage tr\`es proche du C\# ce qui me facilite grandement la t\^ache pour la programmation et le d\'eveloppement du projet. \\

Celui-ci va m'aider \`a d\'evelopper mes comp\'etences en informatique et surtout \`a apprendre \`a utiliser un moteur de jeu tel que Unity.

		\chapter*{}
		\subsection{Guillaume \bsc{Saladin} - \og Guigui \fg{}}

Je m'appelle Guillaume \bsc{Saladin}, j'ai 18 ans.
J'ai fait une Terminale S-SVT sp\'ecialit\'e Math\'ematiques. \\

Pendant ma terminale, je n'ai eu aucune approche personelle de l'informatique et de la programmation car aucun projet n'\'etait propos\'e pour la voie que j'avais choisie. \\

C'est alors que j'ai commenc\'e \`a apprendre le C avec \og Site du Z\'ero \fg{}, ce qui m'a permis d'apprendre petit \`a petit mais je n'ai pas pu r\'ealiser de grand projet en groupe comme celui-ci. \\

C'est pour cela que j'attends beaucoup de ce projet, j'esp\`ere qu'il va m'apporter tout ce dont j'ai besoin pour un bon travail d'\'equipe et un approfondissement de mes connaissances.

		\chapter*{}
		\subsection{Antonin \bsc{Ginet} - \og Ruybi \fg{}}

Pendant ma Terminale, je n'ai pas eu l'occasion de r\'ealiser de projet informatique. 
J'ai n\'eanmoins r\'ealis\'e deux projets d'\'etude de syst\`eme durant le lyc\'ee (un en premi\`ere et un en terminale), ce qui me donne d\'ej\`a une id\'ee d'organisation pour celui-ci. \\

J'ai \'egalement appris \`a programmer en autonomie en C et en python sur divers sites (site du Z\'ero...), ainsi qu'un peu de HTML5 avec un professeur lors d'un cours cette fois-ci.\\

En ce qui concerne le C, j'avais d\'ej\`a r\'ealis\'e plusieurs jeux \`a l'image des TPs de programmation : je ne m'occupais pas de la partie graphique, je me contentais d'afficher mon programme dans une fen\^etre de terminal. \\

Le fait d'apprendre \`a utiliser un moteur de jeu comme Unity va me permettre de progresser, de compl\'eter mes exp\'eriences en informatique en explorant un domaine que je n'avais pas encore abord\'e.
\c{C}ela va me permettre \'egalement de faire \'evoluer mes pr\'ec\'edents projets. \\

J'appr\'ecie \'egalement m'occuper de tous types de graphismes, que ce soit de la mise en page de \LaTeX ou bien du montage. 
M\^eme si je n'ai pas eu l'opportunit\'e d'essayer avec des jeux, j'ai d\'ej\`a eu l'occasion de faire du montage vid\'eo et photo.
		
	\chapter*{}
	\section{Le projet}
	
Ce projet est issu d'un mix de nos id\'ees et de nos exp\'eriences personnelles de jeu. \\

Nous \'etions en train de r\'esoudre un Rubik's cube (comme d'habitude) en discutant du projet quand nous avons eu l'id\'ee de faire un jeu avec des \'enigmes, des puzzles. 
\'Etant donn\'e que nous passons notre temps \`a en r\'esoudre, nous avons pens\'e que ce type de jeu serait plus int\'er\'essant \`a d\'evelopper.\\

Puis par la suite, nous avons voulu y ajouter du parcours pour pimenter un peu l'exp\'erience du jeu.
On propose donc un jeu regroupant plusieurs types de jeu d\'ej\`a existants. En m\'elangeant les types, nous voulons cr\'eer un jeu polyvalent qui plaise \`a un large public.\\

En effet, il y a de la r\'eflexion, du parcours et des puzzles. 
Comme expliqu\'e pr\'ec\'edemment, il n'y a pas qu'un seul type de jeu, et nous nous sommes quand m\^eme inspir\'es de certains jeux connus d\'ej\`a existants !

\chapter*{}

Nous nous sommes notamment inspir\'es de grands jeux :

\begin{itemize}

\vspace{1cm}
\item[-] \begin{bf}Portal\end{bf}
\newline \normalsize
Portal est un jeu vid\'eo de r\'eflexions et d'actions. 
Il consiste en une succession de parcours que le joueur doit franchir en t\'el\'eportant son personnage ou des objets \`a l'aide d'une arme capable de cr\'eer des failles spatialles.
Nous nous sommes ici inspir\'es de l'aspect plateforme et r\'eflexions du jeu. Nous voulons incorporer \`a notre jeu des \'enigmes utilisant le d\'ecors et les objets.

\vspace{1cm}
\item[-] \begin{bf}Super Mario Bros.\end{bf}
\newline \normalsize
Ce jeu mythique met en place des plate-formes \`a travers plusieurs niveaux que Mario doit traverser afin de sauver la princesse Peach. 
Le jeu est jouable en multi-joueurs. 
Mario rencontrera des boss et des sous-boss lors de son voyage.
Nous cherchons \`a mettre en place un multijoueur similaire \`a celui l\`a : c'est \`a dire o\`u l'on peut s'aider mutuellement pour des niveaux difficiles ou tout simplement s'amuser.
L'histoire \'etant peu banale, c'est le gameplay qui a plu aux joueurs du monde entier.
Nous allons donc chercher \`a reproduire une exp\'erience de jeu semblable.

\vspace{1cm}
\item[-] \begin{bf}Tetris\end{bf}
\newline \normalsize
Encore un jeu tr\`es connu mais assez banal. 
Tetris est un jeu de rapidit\'e et de strat\'egie qui consiste \`a empiler diff\'erentes pi\`eces de mani\`ere \`a faire des lignes qui disparaissent pour laisser de la place. 
Il demande beaucoup de r\'eflexion en pr\'evoyant o\`u placer les pi\`eces \`a l'avance pour ne pas se retrouver bloqu\'e.
Nous cherchons ici le c\^ot\'e strat\'egie et refl\'exion.
\end{itemize}

	\chapter*{}
	\section{Partage des t\^aches}
Notre projet se d\'ecoupe en plusieurs parties \`a r\'ealiser. 
Nous nous r\'epartissons le travail dans le but d'\^etre le plus efficace possible. 
Bien s\^ur, nous l'avons fait de sortes que chacun fasse des choses qui lui plaisent, et o\`u l'on se sent \`a l'aise. 

		\subsection{R\'epartition des t\^aches}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf Nicolas & \bf Antonin & \bf Guillaume\\
\hline
\bf Narration &  & \Xmark  & \xmark \\
\hline
\bf Interfaces &\xmark & & \Xmark \\
\hline
\bf IA & \Xmark & & \xmark \\
\hline
\bf Scripts joueurs & \xmark & \Xmark & \\
\hline
\bf Level design & & \xmark & \Xmark \\
\hline
\bf R\'eseau  & \Xmark & \xmark &\\
\hline
\bf Musiques & &\xmark & \Xmark \\
\hline
\bf Site web &\xmark &\Xmark & \\
\hline
\bf Installation &\Xmark & &\xmark \\
\hline
\end{tabular}
\newline
\newline
\newline
Titulaire de la t\^ache : \Xmark \\
Suppl\'eant : \xmark

		\subsection{Objectifs et d\'elais}
	
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf 1\`ere Soutenance & \bf 2\`eme Soutenance	 & \bf 3\`eme Soutenance\\
\hline
\bf Narration & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Interfaces & & \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf IA  & \cmark  & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Scripts joueurs &\cmark & \cmark \cmark \cmark  & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Level design & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf R\'eseau & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Musiques & & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Site web & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Installation & & & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\end{tabular}
\end{flushleft}

\vspace{0.2cm}
Commenc\'ee : \cmark \hspace{0.2cm} Avanc\'ee : \cmark \cmark \hspace{0.2cm} Termin\'ee : \cmark \cmark \cmark 


\chapter{Le projet}

	\section{Visuel et Sonore}
	
		\subsection{Th\`eme graphique}
		
\textbf{Enigma} est un monde \`a la fois original et diversifi\'e. En effet, on pourra noter la pr\'esence de plusieurs niveaux dans le jeu. Ils repr\'esentent les diff\'erentes parties de la base militaire que le personnage doit explorer afin d'en sortir. Le joueur commence son parcours dans la partie la plus profonde de la base : \textit{la prison}.\\

Nous avons voulu avoir un d\'ecor de type \og b\^atiment fortifi\'e \fg{} pour bien immerger l'utilisateur dans le sc\'enario et ainsi donner go\^ut au jeu. Nous avons donc choisi un visuel plut\^ot sombre et des b\^atiments en briques rouges pour rappeler une base militaire. Cela a pour but de plonger le joueur dans la partie, o\`u il doit s'\'echapper. Nous essayons de rendre le jeu le plus r\'ealiste possible pour que l'utilisateur soit sous pression et qu'il r\'eagisse comme s'il y \'etait.\\

De nombreuse inspirations proviennent du cin\'ema, de la TV, ou des livres. Cela permet de diversifier le contenu audiovisuel mais aussi la mani\`ere dont le joueur doit s'\'evader. Nous nous sommes \'egalement inspir\'es de plusieurs jeux dans notre r\'ealisation, car nous sommes aussi de grands joueurs et nous avons essay\'e d'incorporer les diff\'erents \'el\'ements de nos jeux favoris.

\begin{center}
\includegraphics[width=10.0cm]{graphic.png}

\end{center}

		\chapter*{}
		\subsection{Sc\'enario}

Notre sc\'enario est assez myst\'erieux. Notre personnage est en voyage avec ses amis lorsqu'ils se font intercepter par un groupe de la mafia locale. Ils sont alors captur\'es et enferm\'es dans leur base. \\

Ils servent d'otages aux bandits pour forcer la police \`a accepter leurs revendications. Les amis se retrouvent donc dans la prison, situ\'ee \`a l'\'etage le plus bas du b\^atiment ! Ils vont devoir s'\'echapper et sortir du b\^atiment en traversant tous les niveaux.\\

Ce sc\'enario est accessible en mode de jeu solo, mais \'egalement en multijoueur. Lorsque c'est le cas, les joueurs incarnent les diff\'erents amis.

		\subsection{Graphismes}

Concernant les graphismes, chaque partie du jeu a \'et\'e r\'ealis\'ee d'une mani\`ere diff\'erente pour obtenir des rendus vari\'es et appropri\'es \`a l'univers que nous voulions fournir au joueur. Tout d'abord, chaque niveau est unique, ils repr\'esentent les diff\'erents \'etages de la base. M\^eme si les textures se ressemblent, il faut faire attention car chaque niveau est un vrai labyrinthe. L'objectif est bien \'evidemment de perdre le joueur, pour complexifier le jeu.\\

Le visuel quant \`a lui a \'et\'e r\'ealis\'e avec un \og pack d'asset \fg{}, c'est-\`a-dire un pack de divers \'el\'ements pouvant servir dans un jeu tels que des sons, des objets 3D/2D, etc. Ce pack se trouvait dans une d\'emonstration technique de Unity. Celle-ci regroupait de nombreux objets en 3D qui convenaient parfaitement pour notre id\'ee de graphique. Nous les avons n\'eanmoins adapt\'es pour qu'ils conviennent \`a nos besoins. Une fois les assets n\'ecessaires en notre possession nous pouvions enfin nous mettre \`a notre tour \`a la construction des b\^atiments de notre jeu.\\

Enfin, les niveaux d'\textbf{Enigma} ont \'et\'e r\'ealis\'e par nos soins. Que cela soit au niveau du d\'ecor ou des plateformes, l'ensemble a \'et\'e directement r\'ealis\'e \`a l'aide de Unity pour les mod\`eles 3D. Nous avons seulement r\'ecup\'er\'e les mat\'eriaux de ce package car ils correspondaient parfaitement \`a l'univers que nous voulions cr\'eer. Nous avons ensuite ajout\'e quelques effets de lumi\`ere afin de donner au joueur une v\'eritable atmosph\`ere se rapprochant d'une \'eventuelle r\'ealit\'e.

		\chapter*{}
		\subsection{Son}

La partie sonore de notre jeu est tr\`es soign\'ee, car nous tenions \`a travailler sur tous les aspects que peuvent offrir le jeu vid\'eo, c'est-\`a-dire autant sur la complexit\'e code et des m\'ecaniques de jeu que sur la partie artistique, avec les graphismes et le son. Notre but \'etait d'avoir un univers personnel, et de s'\'eloigner de l'amateurisme pour au contraire avoir un projet que nous pourrions \^etre fier de pr\'esenter. Par cons\'equent, une grande partie des graphismes pr\'esents dans le jeu ont \'et\'e fait ou retravaill\'es par notre \'equipe, et il en va de m\^eme pour le son. Nous avons compos\'e toutes les musiques du jeu dans leur int\'egralit\'e.\\

En ce qui concerne les bruitages, nous en avons cr\'e\'e certains et le reste a \'et\'e r\'ecup\'er\'e sur des banques de sons en ligne et parfois retravaill\'es. Certaines astuces ont \'et\'e utilis\'ees pour rendre les bruitages plus r\'ealistes, comme par exemple faire l\'eg\`erement varier de mani\`ere al\'eatoire le volume et la hauteur de certains sons.

		\subsection{Site Web}

Nous avons r\'ealis\'e un site web afin que les fans d'\textbf{Enigma} puissent se tenir au courant des derni\`eres actualit\'es de l'\'equipe et du d\'eveloppement du jeu. En effet il est possible de voir dans la rubrique \og news \fg{} les derni\`eres avanc\'es du jeu tout au long de l'ann\'ee. Il est \'egalement possible de t\'el\'echarger la derni\`ere version du jeu afin de pouvoir y jouer. De plus, pour les nouveaux venus, il est possible de se renseigner sur le projet et l'\'equipe. En effet, une br\`eve description de l'\'equipe et du projet est disponible.\\

Pour r\'ealiser le site web, nous avons utilis\'e une page banale de texte en HTML pour afficher les informations sur le site. Nous avons ensuite utilis\'e le CSS pour donner de la forme au site : nous l'avons ensuite customis\'e pour que cela convienne \`a nos besoins. Nous avons ensuite ajout\'e des sections suppl\'ementaires pour un diversit\'e sur notre site.

		\chapter*{}
		\subsection{Level Design}

Les niveaux d'Enigma sont accessibles depuis le menu principal du jeu, il est possible de jouer en solo ou avec d'autres joueurs. Pour les mettre en oeuvre, nous avons utilis\'e plusieurs ressources comme les ennemis et \'evidemment les plateformes mais aussi des pi\`eces. Chaque niveau a son propre design et une musique diff\'erente des autres. Ces niveaux de jeu ne sont pas infinis. Ils poss\`edent donc un point de d\'epart et un point d'arriv\'e afin qu'ils puissent \^etre termin\'e. Les niveaux ont chacun une difficult\'e diff\'erente. 

\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}

\item[-] \begin{bf}Niveau 1\end{bf}
\newline \normalsize

Le niveau 1 correspond au d\'ebut du jeu, le joueur est dans la prison et s'\'echappe. Il s'agit d'un premier niveau simple pour apprendre les commandes \`a l'utilisateur. Il monte les diff\'erents \'etages, saute de plateformes en plateformes, et escalade les toits afin d'arriver \`a la fin du niveau. Le but principal est d'immerger le joueur dans le monde, et d'apprendre \`a contr\^oler le personnage.\\

\item[-] \begin{bf}Niveau 2\end{bf}
\newline \normalsize

Dans le niveau 2, les ennemis apparaissent et tentent de tuer les prisonniers. Il fait noir, les lumi\`eres sont \'eteintes car le courant a \'et\'e coup\'e. Heureusement, le personnage poss\`ede une lampe torche pour pouvoir se d\'eplacer. Cet \'etage est un labyrinthe, il faut trouver la porte qui m\`enera au niveau suivant, et qui rapproche le joueur de la fin du jeu.\\

\item[-] \begin{bf}Niveau 3\end{bf}
\newline \normalsize

Le joueur arrive maintenant dans le laboratoire. Ici, il n'y a pas d'ennemi car ils se sont perdus \`a cause de la panne de courant. Cependant, ce probl\`eme a \'et\'e r\'esolu. Le but dans ce niveau est d'ouvrir la grande porte au fond de la pi\`ece. Il y a plusieurs boutons, seul l'un d'eux permet de l'ouvrir. Mais il faut que le joueur se d\'ep\^eche car il y a un compte \`a rebours : \`a la fin, la pi\`ece explose et le joueur perd la partie.\\

\item[-] \begin{bf}Niveau 4\end{bf}
\newline \normalsize

La libert\'e de notre personnage se joue sur ce niveau. La salle est remplie d'ennemis, il faut avancer discr\'etement sans se faire rep\'erer. Il faudra bien r\'efl\'echir o\`u il faut aller, les bons endroits pour se cacher et attendre. \\

\item[-] \begin{bf}Niveau 5\end{bf}
\newline \normalsize

C'est la fin, le joueur a r\'eussi \`a s'\'echapper de la base ! Il va pouvoir rentrer chez lui et prendre du recul sur cette aventure... Il aura une bonne histoire \`a raconter.

\end{itemize}

	\chapter*{}
	\section{Le jeu}

		\subsection{Options}

Nous avons impl\'ement\'e une section « Options » dans le menu principal afin que le joueur puisse personnaliser son exp\'erience de jeu. Elle est compos\'ee de deux parties : \\

\begin{itemize}

\item[-] \begin{bf}Partie Audio\end{bf}
\newline \normalsize

La partie Audio, qui regroupe les options sonores. On peut y modifier le volume des musiques du jeu et celui des bruitages. Le volume est repr\'esent\'e par un Slider (qui est un des \'el\'ements d'interface que propose Unity) et peut prendre une valeur comprise entre 0 et 100 inclus (la valeur par d\'efaut \'etant 75). Bien entendu, les volumes choisis prendront effet dans tout le jeu. Il y a \'egalement un bouton « mute » pour couper tous les sons du jeu.\\

\item[-] \begin{bf}Partie Vid\'eo\end{bf}
\newline \normalsize

La partie Vid\'eo, dans laquelle il est possible de changer la qualit\'e graphique du jeu entre 3 choix propos\'es, du moins beau (et donc le plus \'econome en ressources) au plus beau. 

\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
Toutes les valeurs des options restent enregistr\'ees, m\^eme si le joueur quitte le jeu.

\begin{center}
\includegraphics[width=7.0cm]{audio.png}
\vspace{0.5cm}
\includegraphics[width=7.0cm]{video.png}
\end{center}
		
		\chapter*{}
		\subsection{Personnage virtuel}
		
Le personnage virtuel est le personnage contr\^ol\'e par le joueur dans les diff\'erents mondes. Il poss\`ede de nombreuses caract\'eristiques qui sont classiques dans le monde du jeu vid\'eo.\\

Il peut se d\'eplacer vers l'avant, l'arri\`ere, la droite et la gauche. Il se d\'eplace \`a une vitesse constante et est soumis \`a la gravit\'e. Il est \'egalement capable de sauter, de courir. On le contr\^ole \`a l'aide des touches du clavier, et la souris pour la rotation de la cam\'era.

		\subsection{Caract\'eristiques du joueur}
		
Les caract\'eristiques du joueur sont les informations concernant chaque personnage. C'est un \'el\'ement essentiel dans le jeu, puisque celui-ci am\'eliore et facilite l'exp\'erience vid\'eo ludique. En effet, il permet d'obtenir un affichage rapide des informations les plus utiles au joueur. Nous avons impl\'ement\'e la barre de vie ainsi que les raccourcis pour utiliser et activer les objets ou boutons. 

\begin{center}
\includegraphics[width=7.0cm]{perso.png}
\vspace{0.5cm}
\includegraphics[width=7.0cm]{but.png}
\end{center}

		\chapter*{}
		\subsection{Plateformes}
		
Le jeu Enigma est \'egalement un jeu de plateformes, il est donc indispensable d'en cr\'eer. Les plateformes sont des caisses militaires port\'ees en l'air par des chariot \'el\'evateur et d\'efinissent le chemin \`a suivre. \\

Toutes ces plateformes sont en mouvement pour rendre le jeu plus int\'eressant. Le joueur doit jauger la distance, la vitesse de la plateforme ainsi que celle de son personnage. Une fois que le personnage se trouve sur une plateforme, il se d\'eplace avec et peut donc rester dessus. Cela permet au joueur de se concentrer et de prendre son temps.

		\subsection{Objets}

Afin de rendre le gameplay plus vif et intense, nous avons d\'ecid\'e de cr\'eer des objets interactifs dans le jeu. Tout d'abord, le joueur poss\`ede une lampe torche pour s'\'eclairer dans les diff\'erents niveaux, notamment le niveau 2 mais \'egalement dans les autres car il y a des zones peu \'eclair\'ees. \\

Il y a \'egalement des boutons poussoirs qui activent ou d\'esactivent des portes. Il faut faire attention cependant car il peut y avoir des pi\`eges.

\begin{center}
\includegraphics[width=7.0cm]{plat.png}
\vspace{0.5cm}
\includegraphics[width=7.0cm]{but.png}
\end{center}

		\subsection{Ennemis}
		
Les ennemis constituent une partie importante de notre jeu. La plupart des ennemis font des tours des b\^atiments pour attraper les joueurs, ils ne se doutent pas forc\'ement que vous \^etes l\`a. Par contre, lorsqu'ils vous rep\`erent, ils se mettent \`a courir pour vous attraper : s'il est assez pr\`es, ils donneront des coups jusqu'\`a ce que la barre de vie du personnage soit vide, auquel cas la partie est termin\'ee.

	\chapter*{}
	\section{Mode multijoueurs}

L'impl\'ementation du multijoueur en r\'eseau est une partie obligatoire dans le cadre de notre projet.

		\subsection{Connexion}
		
La premi\`ere \'etape pour pouvoir jouer \`a plusieurs personnes, c'est d'avoir une partie de jeu en r\'eseau et que les joueurs puissent se connecter sur celle-ci. Pour se faire, il suffit simplement qu'une personne h\'eberge un serveur et que les autres se connectent sur celui-ci. Tout cela se fait facilement gr\^ace \`a un menu. Ce menu est directement accessible depuis l'accueil principale en cliquant sur le bouton \og multijoueur \fg{}. On y trouve diff\'erents param\`etres de jeu comme devenir l'h\'ebergeur du serveur ou rejoindre en tant que client sur celui-ci. Lorsqu'une personne h\'eberge un serveur, il va tout d'abord attendre que les autres joueurs se connectent dessus. Lorsque tous les joueurs sont pr\^ets et que l'h\'ebergeur lance la partie, les joueurs seront redirig\'es vers un nouveau monde avec un personnage. Les personnages ont plusieurs points de d\'epart pr\'ecis qui sont d\'efinis pr\'ealablement sur chaque niveau. Il va appara\^itre \`a chaque fois qu'il entre dans le jeu. Il ne peut donc pas appara\^itre dans le vide ni dans une zone inaccessible. Si un joueur quitte la partie, alors le personnage de ce joueur est d\'etruit, et si l'h\'ebergeur arr\^ete sa partie, tous les joueurs sont automatiquement d\'econnect\'es.
 		
 \begin{center}
 \includegraphics[width=10.0cm]{multi.png}
 \end{center}
 		
 		\chapter*{}
		\subsection{Gestion du r\'eseau}
		
Afin d'avoir une exp\'erience vid\'eoludique confortable, nous avons voulu optimiser le r\'eseau au maximum. Il ne faut donc pas le saturer en envoyant des donn\'ees qui ne servent \`a rien sur le serveur. Pour se faire, seulement certaines variables pr\'ecises seront synchronis\'ees, comme par exemple les statistiques, la position ainsi que la rotation selon l'axe y de chaque joueur. En effet, le personnage ne peut pas avoir de rotation selon les autres axes (x et z) il n'est donc pas n\'ecessaire d'envoyer ces donn\'ees sur le serveur. Cependant pour la cam\'era et les tirs de chaque joueur, il y a la position et la rotation selon les axes x et y qui sont synchronis\'ees. En effet, comme les tirs partent (pour l'instant) de la cam\'era, il est n\'ecessaire de synchroniser ces variables pour que les autres joueurs aperçoivent la m\^eme chose. Enfin, les statistiques de d\'egats ainsi que la position des ennemis sont synchronis\'es.

		\subsection{Syst\`eme de jeu}
		
Dans ce mode multijoueur, nous avons voulu avoir un jeu qui fonctionne de la m\^eme mani\`ere que le mode solo. Le contr\^ole des personnages ne change donc pas par rapport \`a celui-l\`a. De plus comme pour le jeu en solo, il y a un affichage des statistiques pour chaque joueur afin qu'il puisse voir sa vie durant le jeu.
	

\chapter{Avancement du projet}

	\section{Premi\`ere soutenance}
	
		\subsection{Narration et sc\'enario}

Nous avons respect\'e l'histoire originale du jeu, le joueur d\'emarre dans une pi\`ece dans un bat\^iment. C'est le d\'epart du jeu comme indiqu\'e dans le cahier des charges. Le groupe d'amis se fait capturer par la mafia et ils sont enferm\'es dans leur rep\`ere. Ils doivent donc s'\'echapper et retrouver la sortie, plus pr\'ecis\'emment la libert\'e.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{spawn.png}
\end{center}

Le joueur doit donc s'\'evader du premier niveau o\`u il est retenu prisonnier, il doit d'abord sortir du b\^atiment, monter sur le toit, escalader des plateformes pour arriver \`a la fin du niveau.

		\subsection{D\'eveloppement des IA}

Nous avons ajout\'e des intelligences artificielles dans notre niveau pour rendre l'exp\'erience du jeu plus complexe. Il s'agit de plateformes mouvantes dont il faut pr\'edire les mouvements pour acc\'eder aux plateformes suivantes. 
Nous avons eu des probl\`emes sur la gestion de la plateforme en question. Quand le joueur arrivait 

\chapter*{}

dessus, elle s'\'ecroulait et faisait tomber le personnage. Une fois le joueur tomb\'e, la plateforme parcourait la map enti\`ere sans s'arreter.
On a donc chang\'e les r\'eglages de la plateforme et les scripts de mouvements.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{plateforme.png}
\end{center}

		\subsection{Scripts joueurs}
	
Nous avons r\'ealis\'e les scripts joueurs. En effet, le joueur peut se d\'eplacer, avancer, sauter \`a travers la map.
Il y a \'egalement les scripts pour le d\'eplacement plateformes.
Nous avons \'egalement cr\'eer des scripts pour le menu principal, ainsi que le menu pause.
Mais aussi pour les options musiques ainsi que pour le chronom\`etre et les dialogues du jeu.
Une fois le niveau fini, il y a \'egalement un menu de fin, qui propose de rejouer et de se diriger vers le menu principal.

\begin{center}
\includegraphics[width=6.0cm]{scripts1.png}
\includegraphics[width=6.0cm]{scripts2.png}
\end{center}

\chapter*{}

		\subsection{Level Design}
	
Pour le level design, nous avons tent\'e de respecter notre univers afin d'immerger l'utilisateur dans l'histoire du jeu.
Le jeu commence dans un building de type complexe, entrep\^ot. On y trouve des rangements d'armes et munitions qui font penser \`a un rep\`ere de l'arm\'ee.
Il y a de nombreuses pi\`eces ferm\'ees, ce sont des cellules pour enfermer des prisonniers comme notre personnage.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{couloir.png}
\end{center}

		\subsection{Site Web}

Nous avons cr\'ee le site web de notre jeu : www.roubiconx.fr. Il est cod\'e en HTML5 et CSS3. Nous nous sommes servis de Git Hub Pages pour h\'eberger notre site, et nous avons chang\'e le nom de domaine pour obtenir notre propre adresse de site.
Il est constitu\'e d'une page d'accueil basique, on y trouve un message de bienvenue et un simple GIF d'un rubik's cube ! (notre \'enigme favorite) Il y a plusieurs onglets pour en apprendre plus sur le groupe et le jeu. Tout d'abord, il y a la page du groupe Roubiconx. Dans celle-ci, on y trouve les diff\'erents membres du groupe, et on peut en apprendre plus sur nous en cliquant sur nos noms. On peut ensuite t\'el\'echarger directement le jeu zipp\'e avec l'onglet jeu. Dans Liens, on retrouve tous les documents en rapport avec notre jeu et notre groupe, on y retrouve principalement le jeu, le cahier des charges, le rapport de soutenance, et quelques images. Enfin, il y a l'onglet Contact us, cela permet de nous contacter sur l'adresse e-mail du jeu : enigma@roubiconx.fr.
	
\chapter*{}
	
\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{site.png}
\end{center}

		\subsection{R\'esum\'e de l'avancement}
	
En r\'esum\'e, nous sommes dans les temps par rapport \`a notre cahier des charges. Nous avons m\^eme de l'avance en ce qui concerne l'interface, et la musique. Nous avons rajout\'e une musique en fond du jeu, et il y a un menu de base, ainsi qu'un menu pause dans le jeu.
\newline
Voici le tableau d'avancement de notre projet avec les pr\'evisions du cahier des charges en fonction des 3 soutenances.
\newline
	
\begin{adjustwidth}{-2.5cm}{}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf Avancement & \bf 1\`ere Soutenance & \bf 2\`eme Soutenance & \bf 3\`eme Soutenance\\
\hline
\bf Narration & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Interfaces & \cmark & & \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf IA  & \cmark & \cmark  & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Scripts joueurs & \cmark & \cmark & \cmark \cmark \cmark  & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Level design & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf R\'eseau & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Musiques & \cmark& & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Site web & \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Installation & & & & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\end{tabular}
\end{adjustwidth}

\vspace{0.5cm}
Commenc\'ee : \cmark \hspace{0.2cm} Avanc\'ee : \cmark \cmark \hspace{0.2cm} Termin\'ee : \cmark \cmark \cmark 

	\chapter*{}
	\section{Deuxi\`eme soutenance}
	
		\subsection{D\'eveloppement des IA}
	
Nous avons grandement am\'elior\'e nos IA. En effet, lors de la premi\`ere soutenance, nous n'avions que de simples IA faisant des all\'es-retours entre diff\'erents points. Ils peuvent maintenant se d\'eplacer de mani\`ere plus al\'eatoire et d\'etecter les joueurs aux alentours. Lorsque l'on se rapproche trop pr\`es, l'IA commence par nous fixer et passe de la couleur verte \`a jaune. Si l'on continue de se rapprocher, l'IA nous attaque et devient rouge. Lorsqu'on s'\'eloigne, il redevient jaune puis vert lorsque l'on est hors de sa port\'ee.
Pour l'instant, ce ne sont que de simples capsules mais nous sommes en train de r\'ealiser des mod\`eles.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{ia_b.png}
\includegraphics[width=15.0cm]{ia_y.png}
\newline
\includegraphics[width=15.0cm]{ia_r.png}
\end{center}


		\subsection{Scripts joueurs}

Les scripts joueurs sont maintenant termin\'es ! Nous avons programm\'e les diff\'erents d\'eplacements possible du personnage, en fonction des diff\'erents niveaux car les m\'ecaniques de jeux changent entre eux.

\chapter*{}

		\subsection{Level Design}

Nous avons bien avanc\'e en ce qui concerne le level design. Nous avons actuellement 4 niveaux complets en rapport avec la narration, avec les IA que nous venons d'evoquer. Nous avons \'egalement ajout\'e des cr\'edits \`a la fin du jeu.

\begin{center}
\includegraphics[width=6.0cm]{img_1.png}
\includegraphics[width=6.0cm]{img_2.png}
\includegraphics[width=6.0cm]{img_3.png}
\includegraphics[width=6.0cm]{img_4.png}
\includegraphics[width=6.0cm]{img_5.png}
\includegraphics[width=6.0cm]{img_6.png}
\end{center}

\chapter*{}

		\subsection{Site Web}

Nous avions d\'ej\`a bien avanc\'e le site web lors de la premi\`ere soutenance. Nous avons accentu\'e notre travail sur le level design et le r\'eseau. Mais nous l'avons tout de m\^eme mis \`a jour, avec la derni\`ere version de notre travail, les derniers rapports complets ainsi qu'une pr\'esentation de notre projet sur la page d'accueil pour permettre d'en apprendre directement en arrivant sur le site.

\begin{center}
\includegraphics[width=15.0cm]{accueil_site.png}
\newline
\newline
\includegraphics[width=15.0cm]{site_download.png}
\end{center}

\chapter*{}

		\subsection{R\'esum\'e de l'avancement}
	
En r\'esum\'e, nous sommes encore une fois dans les temps par rapport \`a notre cahier des charges. Nous avons une bonne m\'ethode de travail qui nous permet de tenir les d\'elais malgr\'e les diff\'erentes t\^aches \`a faire. Nous allons continuer comme cela jusqu'\`a la soutenance finale.
\newline
Voici le tableau d'avancement de notre projet avec les pr\'evisions du cahier des charges en fonction des 3 soutenances.
\newline
	
\begin{adjustwidth}{-2.5cm}{}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf Avancement & \bf 1\`ere Soutenance & \bf 2\`eme Soutenance & \bf 3\`eme Soutenance\\
\hline
\bf Narration & \cmark \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Interfaces & \cmark \cmark & & \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf IA  & \cmark \cmark & \cmark  & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Scripts joueurs & \cmark \cmark \cmark & \cmark & \cmark \cmark \cmark  & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Level design & \cmark \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf R\'eseau & \cmark \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Musiques & \cmark \cmark & & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Site web & \cmark \cmark & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Installation & & & & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\end{tabular}
\end{adjustwidth}

\vspace{0.5cm}
Commenc\'ee : \cmark \hspace{0.2cm} Avanc\'ee : \cmark \cmark \hspace{0.2cm} Termin\'ee : \cmark \cmark \cmark 

\vspace{0.5cm}

Nous estimons avoir un peu d'avance sur les pr\'evisions du cahier des charges, ce qui va nous permettre de pouvoir terminer sans encombre notre projet !
	
	\chapter*{}
	\section{Soutenance finale}
	
		\subsection{R\'esum\'e du projet}

Nous avons r\'eussi \`a r\'ealiser notre jeu en respectant parfaitement le cahier des charges. \`A chaque soutenance, nous avions toujours un peu d'avance sur le planning du projet ce qui nous a permis de finir dans les temps notre jeu. Voici un r\'ecapitulatif des diff\'erentes \'etapes du d\'eveloppement de notre projet ainsi que l'avancement actuel d'\textbf{Enigma} :
\newline

\begin{adjustwidth}{-2.5cm}{}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
\bf T\^aches / Personnes & \bf 1\`ere Soutenance & \bf 2\`eme Soutenance & \bf 3\`eme Soutenance & \bf Avancement\\
\hline
\bf Narration & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark  \\
\hline
\bf Interfaces & & \cmark & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf IA  & \cmark  & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Scripts joueurs & \cmark & \cmark \cmark \cmark  & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Level design & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf R\'eseau& \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Musiques & & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Site web & \cmark & \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\bf Installation & & & \cmark \cmark \cmark & \cmark \cmark \cmark \\
\hline
\end{tabular}
\end{adjustwidth}

\vspace{0.2cm}
Commenc\'ee : \cmark \hspace{0.2cm} Avanc\'ee : \cmark \cmark \hspace{0.2cm} Termin\'ee : \cmark \cmark \cmark 


\chapter{Conclusions personnelles}

	\section{Nicolas \bsc{Acart}}
	
Cr\'eer un jeu vid\'eo est une exp\'erience que j'ai toujours voulu avoir depuis mon enfance et qui dans son ensemble fut tr\`es enrichissante. Elle m'a permis d'apprendre \`a g\'erer une \'equipe de d\'eveloppement dans toutes les phases de ce projet. N\'eanmoins vu la solidarit\'e et l'entraide que le groupe a fournie il n'aura pas \'et\'e difficile de garder une atmosph\`ere de calme et prosp\'erit\'e bien qu'il y eu quelques tensions au d\'epart. Je ne regrette donc pas du tout d'avoir choisi ce groupe. Nous aurons \'et\'e motiv\'e du d\'ebut \`a la fin et nous n'aurons jamais baiss\'e les bras face \`a la difficult\'e. De plus, cela m'aura \'egalement permis d'apprendre \'enorm\'ement de chose sur la programmation et le d\'eveloppement d'application sous Windows. \\

De plus j'avais beaucoup d'attentes sur ce projet. En effet mon objectif \'etait de r\'ealiser le meilleur jeu possible. Je ne voulais pas simplement faire un jeu, mais je voulais faire un jeu beau, avec une bonne prise en main, amusant et avec une bonne ambiance. Bien s\^ur, je savais que je n'allais pas faire un jeu similaire \`a ceux produit par de gros studios. N\'eanmoins j'esp\'erais r\'ealiser le meilleur jeu possible avec les moyens dont je disposais, c'est-\`a-dire des connaissances en informatique, une \'equipe soud\'ee et surtout, de la motivation ! \\

Mais cela n'aura pas \'et\'e sans difficult\'e, que cela soit au niveau du groupe ou du projet en lui-m\^eme. Unity \'etait pour la plupart d'entre nous un tout nouvel environnement. Nous avons donc d\^u apprendre \`a nous en servir. De plus, transmettre \`a chaque fois le travail apport\'e s\'epar\'ement par chacun dans le jeu aura \'et\'e plus difficile que pr\'evu, du moins au d\'epart. Lorsque nous ajoutions quelque chose dans le jeu, il arrivait souvent que le rendu final soit diff\'erent de ce que nous avions chez nous ou qu'en ajoutant quelque chose, d'autres fonction plus anciennes ne marchaient plus. N\'eanmoins \`a partir de la deuxi\`eme soutenance, tout aura \'et\'e extr\^emement fluide. En effet, que cela soit au niveau de la communication, du projet en lui-m\^eme ou bien sur le fait de transmettre et d'\'echanger nos donn\'ees, nous nous sommes nettement am\'elior\'es ! Quasiment plus aucun probl\`eme ne nous r\'esiste. \\

Les graphismes et l'ensemble des visuels en g\'en\'eral ont pris une part non n\'egligeable de mon travail. Ayant des comp\'etences artistiques j'ai beaucoup travaill\'e les images 2D, les effets de particules, les vid\'eos, les mod\`eles 3D ou encore l'animation. C'\'etait une v\'eritable chance pour moi de pouvoir associer mes comp\'etences en art et en informatique. Je pense qu'un jeu vid\'eo \'etait probablement le moyen le plus efficace pour m\'elanger les deux.

	\chapter*{}
	\section{Guillaume \bsc{Saladin}}

Au cours de ce projet, j'ai eu l'opportunit\'e de d\'ecouvrir et d'apprendre trois grande choses : l'univers informatique, le travail en \'equipe dans un milieu professionnel et la connaissance de soi. \\

Tout d'abord, avant de commencer \`a d\'evelopper le jeu, j'\'etais un peu inquiet car je n'avais pas la moindre id\'ee de comment cr\'eer un jeu en 3D ni de comment g\'erer ces objets pour avoir un bon jeu. Cependant en apprenant \`a utiliser Unity et le langage C\#, m\^eme si cela est due \`a la simplicit\'e du logiciel et aux nombreux tutoriels expliquant les choses une \`a une en d\'etail, je me suis rendu compte que ce n'\'etait pas si difficile que ce que je pensais. \'evidemment, ce n'est pas en r\'ealisant un seul jeu que je ma\^itrise toutes les fonctionnalit\'es, mais cela ne m'a pas emp\^ech\'e \`a progresser \'enorm\'ement c\^ot\'e technique. Cela m'a \'eclaircie ce c\^ot\'e dont j'avais peu de connaissance et que je ne ma\^itrisais pas du tout. \\

Ensuite, concernant le travail en \'equipe, je n'ai pas eu de souci avec les membres du groupe. Nous nous connaissions avant m\^eme de commencer le projet. Cela nous a permis de se r\'epartir les t\^aches que chacun a voulu faire. Il n'y a donc g\'en\'eralement pas eu de retard par rapport \`a ce que nous avions pr\'evue de faire pour chaque soutenance puisque la gestion du temps s'est fait sans probl\`eme. De plus, il n'y a pas eu de conflits et tout le monde pensais plus ou moins \`a la m\^eme chose pour chaque partie du projet.\\

Enfin, ce projet m'a permis de g\'erer diff\'erents domaines dans le d\'eveloppement d'un jeu. Travailler sur plusieurs parties pr\'ecises du jeu m'a fait r\'efl\'echir davantage sur mes pr\'ef\'erences en tant que d\'eveloppeur et ainsi me rediriger vers les points o\`u je suis le plus \`a l'aise. En effet, je me sens mieux lorsqu'il s'agit de trouver quelque chose de cr\'eatif.
Le projet a \'et\'e un r\'eel plaisir \`a travailler. Je ne regrette rien concernant le choix du groupe, au contraire il a donn\'e une plus grande facilit\'e \`a progresser, il y a eu une vraie synergie entre les membres de l'\'equipe. L'avancement du projet me semble tr\`es bon. J'ai h\^ate de poursuivre les \'etudes et apprendre encore plus de capacit\'es \`a programmer des logiciels ou des jeux encore plus difficiles et attirants. Je suis tr\`es satisfait de ce groupe et de ce projet.

	\chapter*{}
	\section{Antonin \bsc{Ginet}}

Je souhaiterais d\'evelopper cette conclusion personnelle en plusieurs points.
Pour commencer, je pense avoir bien choisi mon groupe. En effet, nous \'etions tous motiv\'es et chacun d'entre nous poss\'edait des comp\'etences dans un domaine sp\'ecifique qui ont \'et\'e utiles pour le projet. Cela nous a permis d'avoir un groupe \'equilibr\'e, et donc de travailler efficacement. De plus, nous \'etions bons amis avant de d\'ebuter le projet. Cela nous avait \'et\'e d\'econseill\'e par un grand nombre d'\'el\`eves de deuxi\`eme ann\'ee car les dissension sont g\'en\'eralement trop violentes et brisent l'amiti\'e. Cependant je pense qu'en faisant un effort pour mettre de c\^ot\'e sa mauvaise foie et raviver son esprit de tol\'erance, il est plus profitable de travailler avec des personnes que l'ont conna\^it, car la r\'epartition des t\^aches ainsi que la communication sont plus faciles.\\

Ensuite, la musique a constitu\'ee une part non n\'egligeable de mon travail sur ce projet. Comme je l'ai mentionn\'e dans le paragraphe pr\'ec\'edent, chacun des membres avait des comp\'etences dans un domaine en particulier, et la musique \'etait le mien. Je me suis donc majoritairement occup\'e de la partie sonore. J'\'etais heureux de pouvoir cr\'eer et r\'efl\'echir \`a l'univers musicale de notre jeu, et j'ai pu apprendre beaucoup. Par exemple, je n'avais jamais compos\'e autant de musiques autour d'un m\^eme univers.\\

Enfin, en ce qui concerne l'informatique, ce projet \'etait tr\`es int\'eressant. Il m'a permis de mettre en oeuvre des principes algorithmiques que nous avons vu cette ann\'ee (comme par exemple les arbres binaires), mais aussi d'en utiliser de nouveaux. Unity est un outil que j'appr\'ecie, car il nous a permis de ne pas s'attarder sur des \'el\'ements de base comme la gestion d'un saut, et ainsi de pouvoir cr\'eer plus de contenu de qualit\'e.\\

En d\'efinitif, je suis tr\`es satisfait de notre projet. J'en attendais beaucoup, car le jeu vid\'eo est un domaine qui me passionne, et je songe \`a m'y orienter apr\`es les \'etudes. Nous avons pu travailler s\'erieusement et efficacement pour obtenir un r\'esultat tout \`a fait honorable. Il y a bien entendu eu quelques probl\`emes. Il nous est arriv\'e d'\^etre en retard sur nos pr\'evisions et ainsi de devoir beaucoup travailler sur les derniers jours nous s\'eparant des soutenances, ou bien d'avoir des avis divergents sur certains points. Cependant nous avons toujours r\'eussi \`a r\'esoudre ces situations de trouble. Je garderai donc de tr\`es bons souvenirs de ce projet, car il restera un bon enseignement sur le travail en \'equipe, sur la mise en pratique de l'informatique et sur le domaine du jeu vid\'eo.


\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\large\bf Conclusion}

La charge de travail que nous avions pr\'evu \'etait cons\'equente car nous pensions qu'un groupe comme le n\^otre \'etait suffisamment polyvalent et motiv\'e pour avoir des ambitions relativement hautes. Nous avons eu raison car, pour cette derni\`ere soutenance nous avons r\'eussi \`a compl\'eter les objectifs du cahier des charges et m\^eme ajout\'e du contenu. Le projet a naturellement subi quelques \'evolutions car nous ne connaissions pas Unity avant cette ann\'ee. Cependant, l'id\'ee fondamentale et tous les aspects que nous avions \'evoqu\'es dans le cahier des charges sont pr\'esents et nous sommes fiers du r\'esultat final. \\

Ce projet nous a beaucoup appris sur la r\'ealisation d'un jeu vid\'eo, la programmation et la gestion de projets en \'equipe, tout en restant attractif. En effet, il \'etait int\'eressant de cr\'eer un jeu vid\'eo car nous appr\'ecions tous ce domaine. Certains d'entre nous ont d\'ej\`a r\'ealis\'e ce genre de projet, mais jamais sur une p\'eriode aussi longue et avec des ambitions aussi grandes. Nous nous sommes am\'elior\'es sur l'aspect technique, car notre projet n\'ecessitait volontairement beaucoup de code \`a \'ecrire, mais aussi sur l'aspect cr\'eatif, car il a fallu imaginer un jeu coh\'erent, attrayant et r\'ealisable sur 6 mois. Notre \'equipe a connu quelques situations de conflits, mais nous avons globalement toujours r\'eussi \`a s'\'ecouter les uns les autres. Il ne fait aucun doute que nous sommes maintenant bien mieux pr\'epar\'es \`a travailler sur des projets informatiques en petits groupes qu'en d\'ebut d'ann\'ee.

\end{document}